<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_all.dtd" >

<!--
    Studente: Matteo Rosana
    Matricola: 530398
    Corso: codifica di testi 19-20
    Filename: codifica_matematica_e_realtà.xml
    Data: 05-05-2020
-->

<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Estratto del libro "Perchè la realtà è descrivibile matematicamente?" versione digitale</title>
                <respStmt>
                    <resp>Conversione TEI P5 a cura di</resp>
                    <name>M.Rosana</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>

            <publicationStmt>
                <publisher>Università di Pisa</publisher>
                <date>05-05-2020</date>
            </publicationStmt>

            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Perchè la realtà è descrivibile matematicamente?</title>
                    <author>Paolo Vidali</author>
                    <publisher>Liceo "Quadri"</publisher>
                    <pubPlace>Serrada di Folgaria</pubPlace>
                    <date when ="2001-09">6-7 Settembre 2001</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text>

        <body>
            <pb n="2"/>
            <div n="2.1" type = "section">
                <head>Galilei e la tesi realista</head>
                <p>Perché, ci potremmo chiedere, è così importante descrivere la realtà fisica usando il linguaggio della matematica?
                A questa domanda <name type="person">Galilei</name> fornisce delle risposte, non sempre degli argomenti.</p>
                <p>La prima viene da un passo famoso:</p>
                <p><cit><quote>La filosofia è scritta in questo grandissimo libro che continuamente ci sta aperto innanzi a gli occhi (io dico lo universo),
                ma non si può intendere se prima non s'impara a intender la lingua, a conoscer i caratteri ne' quali è scritto. Egli è scritto in lingua matematica,
                e i caratteri son triangoli, cerchi, ed altre figure geometriche, senza i quali mezi è impossibile a intenderne umanamente parola; senza questi è un aggirarsi vanamente per un oscuro laberinto</quote>
                <bibl>Il Saggiatore, 1623, in Opere, vol. VI, p.295</bibl></cit></p>
                <p>Utilizzando la grande metafora rinascimentale del libro <name type="person">Galilei</name> sostiene qualcosa di più della leggibilità del mondo e quindi della fiducia in una capacità conoscitiva umana.
                Egli afferma che il linguaggio matematico è primitivo, originario, omogeneo alla natura. Ma sa altrettanto bene che la capacità umana di produrre matematica non deriva dalla sensibilità,
                non dipende da un'intuizione metafisica, né discende da una rivelazione divina. E' una competenza umana, la più divina delle competenze umane.</p>
                <p><name type="person">Simplicio</name>, nella prima giornata del <bibl>Dialogo sopra i due massimi sistemi del mondo (1632)</bibl> muove una fondamentale obiezione:
                il mondo, specie quello terrestre, è impreciso e <soCalled>“sporco”</soCalled>, il che rende impossibile applicagli la purezza della dimostrazione matematica. <name type="person">Galilei</name> gli risponde
                <cit><quote>ma dirò bene con Aristotile che nelle cose naturali non si deve sempre ricercare una necessità di dimostrazione matematica</quote><bibl>G. Galilei, Dialogo sopra i due massimi sistemi del mondo, 1632, in op. cit., vol. VII, p. 38</bibl></cit>.
                Non è nel mondo che si deve ricercare l’esattezza matematica. Siamo allora in presenza di una contraddizione? No. Nel mondo non si devono ricercare <quote>triangoli, cerchi, ed altre figure</quote>,
                ma per <quote>leggerlo</quote> bisogna conoscere queste figure <cit><quote>il voler trattar le quistioni naturali senza geometria è un tentar di fare quello che è impossibile ad essere fatto</quote><bibl>Ivi, p. 229</bibl></cit></p>
                <p>Infatti,<cit><quote> quando il filosofo geometra vuol riconoscere in concreto gli effetti dimostrati in astratto, bisogna che <term xml:id="DIFALCHI">difalchi</term><gloss target="#DIFALCHI">cioè tolga</gloss> gli impedimenti della materia; che se ciò saprà fare, 
                io vi assicuro che le cose si riscontreranno non meno aggiustatamente che i computi aritmetici</quote><bibl>G. Galilei, Dialogo sopra i due massimi sistemi del mondo, 1632, in Opere, vol. VII, p. 234</bibl></cit>.
                Ecco: la matematica è efficace non perché nel mondo ci siano <quote>triangoli, cerchi, e altre figure</quote>, ma perché <term xml:id="FISICO">il fisico</term><gloss target="#FISICO">il filosofo geometra</gloss> toglie via al particolare che sta osservando tutto quello che lo fa tale e ne considera in astratto la struttura geometrica.</p>
                <p>Sarà <name type="person">Cartesio</name> che per primo, a partire da questa struttura geometrica, ridisegnerà la stessa ontologia materiale, cioè la <quote><foreign xml:lang="la">res extensa</foreign></quote>. Il problema dell’applicazione della matematica alla realtà viene correttamente risolto solo riformulando un’ontologia adeguata a questa applicazione.
                Un classico lavoro da filosofo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>